%=========================================================================
%  Proyecto MP6160 - Diseno de Alto Nivel de Sistemas Electronicos
%  Estudio preliminar del estado del arte (Semana 5)
%  Plantilla IEEE Conference (IEEEtran) - lista para Overleaf
%
%  Overleaf YA incluye IEEEtran. Solo subir main.tex y refs.bib,
%  poner el compilador en pdfLaTeX y compilar.
%=========================================================================
\documentclass[conference]{IEEEtran}
\IEEEoverridecommandlockouts

\usepackage[spanish]{babel}      % division silabica y rotulos en espanol
\usepackage[utf8]{inputenc}      % permite tildes y enie directamente
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{cite}
\usepackage{amsmath,amssymb,amsfonts}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{textcomp}

% --- Comando auxiliar para marcar huecos de referencias de los companeros.
% Cada \pend{...} es un punto donde falta insertar una cita o afinar texto.
% Para la entrega final: reemplazar por la cita real y borrar el resaltado.
\newcommand{\pend}[1]{\textcolor{red}{[#1]}}

\begin{document}

\title{Optimizaci\'on de Algoritmos Depth-First Search\\
en Matrices 2D mediante un Procesador RISC-V\\
con Aceleramiento por Hardware}

\author{
\IEEEauthorblockN{Gabriel Abarca Aguilar, Jes\'us Alberto Castro Murillo,
Jos\'e Fabio Jaramillo Cordero,\\ Mois\'es Leiva Solano y Noel Antonio P\'erez C\'aceres}
\IEEEauthorblockA{\textit{Escuela de Ingenier\'ia en Electr\'onica}\\
\textit{Instituto Tecnol\'ogico de Costa Rica}\\
Costa Rica}
}

\maketitle

%=========================================================================
\begin{abstract}
\textit{Depth-First Search} (DFS) is a fundamental traversal primitive over 2D
matrices, underlying problems such as connected-component labeling,
\textit{flood fill}, and pattern search on grids. Its sequential nature and
irregular memory accesses limit performance on general-purpose processors. This
work proposes to optimize DFS algorithms over 2D matrices using a RISC-V
processor with hardware acceleration, modeled at a high level in SystemC to
enable early architectural exploration. Based on the analysis of several DFS
problems, the dominant computation pattern is identified as a candidate for
specialization, and an experimental methodology is outlined to contrast the
solution against a baseline RISC-V execution in terms of throughput, latency,
and resource usage.
\end{abstract}

\begin{IEEEkeywords}
Depth-First Search, RISC-V, hardware acceleration, 2D matrices, SystemC,
architectural exploration.
\end{IEEEkeywords}

%=========================================================================
\section{Introducci\'on}

% --- Parrafo 1: que es DFS y donde se usa
\textit{Depth-First Search} (DFS) es uno de los algoritmos de recorrido m\'as
fundamentales en computaci\'on, y es el n\'ucleo de m\'ultiples problemas
definidos sobre matrices 2D \cite{datacamp_dfs}. Al interpretar cada celda
como un nodo conectado a sus vecinos, DFS permite descubrir conectividad,
regiones y trayectorias dentro de la cuadr\'icula. Esta representaci\'on
aparece en dominios distintos: \textit{pathfinding} sobre mapas de celdas en
rob\'otica y videojuegos, etiquetado de componentes conexas y \textit{flood
fill} en procesamiento de im\'agenes, y planificaci\'on en espacios discretos.

% --- Parrafo 2: por que duele (complejidad)
La eficiencia de DFS depende de c\'omo se plantee el problema sobre la matriz.
En un recorrido simple, donde cada celda se visita una sola vez, el costo es
lineal: $O(m \cdot n)$ en tiempo y espacio para una matriz de $m \times n$
\cite{datacamp_dfs}. Sin embargo, muchos problemas lanzan una b\'usqueda
independiente desde cada celda, explorando todos los caminos posibles hasta
cierta profundidad. En estos casos el costo deja de ser lineal: con
$m \cdot n$ or\'igenes, un factor de ramificaci\'on $b$ y caminos de longitud
m\'axima $L$, el trabajo escala como $O(m \cdot n \cdot b^{L})$, de forma
exponencial respecto a la longitud del camino. Este crecimiento convierte al
recorrido DFS en el cuello de botella de estas aplicaciones y motiva explotar
el paralelismo entre las b\'usquedas independientes.

% --- Parrafo 3: por que el HW de proposito general no basta
Estos costos se agravan sobre hardware de prop\'osito general. El recorrido de
matrices y grafos presenta accesos a memoria irregulares y poca intensidad
computacional, lo que degrada el desempe\~no en CPUs, cuyas jerarqu\'ias de
cach\'e no logran explotar localidad \cite{giorgi2023, dann2021}. Adem\'as, en
plataformas con memoria reducida la pila y el registro de visitados no siempre
caben en la memoria interna, por lo que los datos se transfieren de forma
repetida y el tiempo de transferencia domina sobre el de c\'omputo
\cite{giorgi2023}. La naturaleza secuencial de DFS tambi\'en limita el
paralelismo: al compartir el estado del recorrido, m\'ultiples hilos sobre una
misma memoria aumentan el \textit{overhead} por contenci\'on en lugar de
mejorar el rendimiento \cite{giorgi2023}. Por ello se han adoptado
arquitecturas especializadas que adaptan el \textit{datapath} y la memoria al
patr\'on de acceso del recorrido \cite{dann2021}.

% --- Parrafo 4: propuesta y contribuciones
Este trabajo aborda la optimizaci\'on de algoritmos DFS sobre matrices 2D
mediante un procesador RISC-V con aceleramiento por hardware, modelado en
SystemC. La idea central es identificar, a partir del c\'odigo de varios
problemas DFS, el patr\'on de c\'omputo dominante ---expansi\'on de vecinos,
verificaci\'on de visitado y actualizaci\'on de la pila--- y especializar el
procesador para ejecutarlo de forma eficiente, dejando al n\'ucleo RISC-V como
secuenciador. Las contribuciones son tres: (i) un an\'alisis del patr\'on de
c\'omputo com\'un a varios problemas DFS y la identificaci\'on de candidatos a
aceleraci\'on; (ii) una propuesta de arquitectura y su modelo en SystemC, que
habilita la exploraci\'on del espacio de dise\~no antes del RTL; y (iii) una
metodolog\'ia experimental para contrastar la soluci\'on frente a una
ejecuci\'on RISC-V base, con m\'etricas de \textit{throughput}, latencia y
recursos. El mecanismo y el grano de la aceleraci\'on se precisar\'an a partir
del estado del arte.

%=========================================================================
\section{Trabajo Previo y Antecedentes}

% --- Parrafo introductorio
El estado del arte ha abordado la aceleraci\'on de DFS y de recorridos de
grafos desde tres frentes complementarios: la paralelizaci\'on del recorrido,
la optimizaci\'on del acceso a memoria y la especializaci\'on en hardware. A
continuaci\'on se revisan seg\'un la t\'ecnica que emplean para mejorar el
desempe\~no.

\subsection{Paralelizaci\'on del recorrido}
La estrategia m\'as com\'un consiste en descomponer el espacio de b\'usqueda en
tareas independientes ejecutadas en paralelo, con balanceo din\'amico de carga.
Futuhi y Sturtevant proponen un marco CPU--GPU para DFS acotado por costo que
desacopla las fases de b\'usqueda y de evaluaci\'on heur\'istica, agrupa las
evaluaciones en lotes y reparte los sub\'arboles entre trabajadores
as\'incronos; el resultado es una aceleraci\'on de un orden de magnitud sobre
problemas como el cubo de Rubik y los \textit{sliding-tile puzzles}, sin perder
la optimalidad del recorrido \cite{futuhi2025}. Su aporte para este trabajo es
la evidencia de que las fases de un DFS pueden separarse y distribuirse, idea
que reutilizamos al delegar el patr\'on de c\'omputo a hardware. Naumov
\textit{et al.} atacan el problema desde la estructura del grafo: presentan un
algoritmo paralelo \textit{work-efficient} que recorre un grafo ac\'iclico
dirigido en un estilo similar a BFS, a lo sumo tres veces, para obtener las
relaciones de pre-order, post-order y padre de cada nodo; su implementaci\'on
en CUDA alcanza hasta 6$\times$ de aceleraci\'on frente al DFS secuencial en
CPU \cite{naumov2017}. Este trabajo aporta una t\'ecnica concreta para
extraer paralelismo de un recorrido que la teor\'ia clasifica como
inherentemente secuencial. Yuan \textit{et al.} llevan la misma idea al
\textit{subgraph matching}: organizan la exploraci\'on en una cola de tareas
sin bloqueo (\textit{lock-free}) repartida entre \textit{warps} de la GPU,
introducen un mecanismo de \textit{timeout} que reasigna las tareas rezagadas
para mantener el balance de carga, y emplean asignaci\'on din\'amica de memoria
para los espacios de pila \cite{yuan2024}. De aqu\'i tomamos el manejo del
desbalance de carga entre ramas de profundidad desigual, un problema central
en DFS. En conjunto, estos trabajos confirman que DFS expone paralelismo a
nivel de tareas, pero todos dependen de plataformas CPU+GPU y de espacios de
estados distintos a las matrices 2D densas que aborda esta propuesta.

\subsection{Optimizaci\'on del acceso a memoria y la localidad}
Un segundo frente ataca el principal limitante del recorrido: los accesos
irregulares a memoria. Dann \textit{et al.} realizan una caracterizaci\'on
detallada de los patrones de acceso de varios aceleradores de grafos sobre
FPGA y muestran que el rendimiento depende tanto de la capacidad de c\'omputo
como de la organizaci\'on de los datos en memoria; a partir de ello se\~nalan
que t\'ecnicas de partici\'on de datos, procesamiento de regiones
independientes y mejora de la localidad espacial y temporal reducen de forma
notable el tiempo de acceso \cite{dann2021}. Su aporte es un cat\'alogo de los
factores de memoria que un acelerador de DFS debe atender. Mukkara \textit{et
al.} convierten ese diagn\'ostico en mecanismo: introducen \textbf{BDFS}
(\textit{Bounded Depth-First Scheduling}), una estrategia de planificaci\'on en
l\'inea que restringe cada n\'ucleo a explorar una regi\'on conectada del grafo
a la vez, y \textbf{HATS}, un planificador de recorrido acelerado por hardware
que ejecuta dicha estrategia con un \textit{overhead} de apenas $0{,}4\%$ de
\'area adicional sobre el n\'ucleo base \cite{mukkara2018}. Este trabajo adopta
una filosof\'ia an\'aloga a la de la presente propuesta: en lugar de reordenar
v\'ertices de un grafo general, se especializa el \textit{datapath} de un
n\'ucleo RISC-V para ejecutar el patr\'on dominante del DFS sobre matrices 2D,
trasladando el principio de aceleraci\'on ligada al patr\'on de recorrido a un
dominio estructurado y de menor escala. SeqDFS persigue el mismo objetivo
por software, reordenando el orden de visita de los v\'ertices para mejorar la
eficiencia de cach\'e y reducir el costo del recorrido sobre grafos dispersos
\cite{Lyu2021SeqDFS}; ambos coinciden en que el orden de visita es una palanca
de optimizaci\'on, idea aplicable al recorrido de una matriz. Giorgi aborda la
limitaci\'on de memoria interna del dispositivo: como esta obliga a transferir
datos de forma repetida ---haciendo que el tiempo de transferencia domine sobre
el de c\'omputo---, propone un particionamiento del grafo y una arquitectura
distribuida multi-FPGA que supera a implementaciones equivalentes en CPU y GPU
\cite{giorgi2023}. Estas soluciones evidencian que el manejo de memoria es tan
decisivo como el c\'omputo, aunque se orientan a algoritmos iterativos sobre
grafos de gran escala (como \textit{PageRank}) y no al recorrido DFS sobre
matrices.

\subsection{Especializaci\'on en hardware reconfigurable}
Un tercer frente mapea el recorrido o su l\'ogica de control a \textit{hardware}
dedicado. Mukherji \textit{et al.} implementan un DFS sobre FPGA como parte de
un acelerador de codificaci\'on Huffman, demostrando que el recorrido puede
mapearse de forma eficiente a hardware reconfigurable \cite{mukherji2025};
Mahammad \textit{et al.} refuerzan esta v\'ia con un codificador Huffman dual
de selecci\'on din\'amica de \'arboles en FPGA que reduce la latencia y el uso
de recursos (LUTs) frente a trabajos previos, alcanzando alto \textit{throughput}
en aplicaciones de procesamiento de im\'agenes \cite{article}. Ambos validan la
pertinencia del hardware especializado para sistemas embebidos donde la
velocidad y el uso de recursos son cr\'iticos. En el dominio del
\textit{backtracking}, Davis \textit{et al.} descargan el lazo de propagaci\'on
de restricciones de un solucionador SAT a un motor de inferencia en FPGA que
almacena la instancia en Block RAM y particiona el problema entre varios
motores en paralelo; el acelerador infiere implicaciones en 6 a 17 ciclos de
reloj y resulta de 5 a 16 veces m\'as r\'apido que la soluci\'on equivalente en
software \cite{microsoftsat}. Su aporte es la prueba de que el lazo de avance y
retroceso ---el coraz\'on del \textit{backtracking}--- puede ejecutarse en un
\textit{datapath} dedicado con ganancias sustanciales. No obstante, estos
dise\~nos atienden dominios cuyas estructuras de datos y l\'ogica de poda
difieren del recorrido sobre matrices 2D.

\subsection{Desaf\'ios observados}
De la revisi\'on se desprenden los desaf\'ios que motivan este trabajo: (i) el
paralelismo de DFS se ve limitado por la contenci\'on sobre el estado
compartido del recorrido; (ii) los accesos irregulares a memoria reducen la
eficiencia en hardware de prop\'osito general; y (iii) las soluciones
existentes se orientan a grafos dispersos, GPU o dominios distintos (SAT,
\textit{subgraph matching}), sin atender el recorrido DFS sobre matrices 2D
densas mediante un procesador RISC-V especializado. Este \'ultimo vac\'io es el
que aborda la arquitectura propuesta en la siguiente secci\'on.

%=========================================================================
\section{Propuesta de Soluci\'on}

\subsection{Plan de Experimento}

Para contrastar la soluci\'on propuesta frente a una ejecuci\'on RISC-V
base, se seleccionan cinco problemas de DFS sobre matrices 2D que cubren
los patrones de c\'omputo identificados en la Secci\'on~II, tomados de
LeetCode \cite{leetcode}. Cada uno se ejecuta variado para forzar su
peor caso, midiendo el costo en ciclos simulados a distintos tama\~nos
de matriz.

\begin{itemize}
\item \textbf{Number of Islands}: cuenta regiones de celdas conectadas
en una matriz binaria, mediante flood fill que marca cada celda
visitada y expande hacia sus vecinas. Se var\'ia la conectividad (4/8)
y la densidad de islas para medir el costo del patr\'on lineal en su
mejor y peor caso.
\item \textbf{Unique Paths III}: cuenta los caminos que visitan
exactamente una vez cada celda transitable, mediante backtracking con
marca y desmarca de visitado (\textit{undo}). Se var\'ia la densidad de
obst\'aculos y el tama\~no de la matriz para medir el costo hasta el
punto donde se vuelve impracticable.
\item \textbf{Word Search II}: determina cu\'ales palabras de una lista
pueden formarse recorriendo celdas adyacentes sin repetirlas, mediante
backtracking guiado por un trie compartido que poda ramas sin prefijo
v\'alido. Se var\'ia el tama\~no del diccionario y se quita la poda
para medir el costo con y sin esa optimizaci\'on algor\'itmica.
\item \textbf{Longest Increasing Path}: encuentra la longitud del
camino m\'as largo con valores estrictamente crecientes, mediante DFS
multi-origen con memoizaci\'on \textit{top-down} para evitar
recomputar subcaminos. Se corre con y sin memoizaci\'on para medir el
costo de la b\'usqueda exponencial frente a su versi\'on acotada.
\item \textbf{Pacific Atlantic Water Flow}: encuentra las celdas desde
las que el agua puede fluir hacia ambos oc\'eanos en los bordes
opuestos de la matriz, mediante DFS multi-origen lanzado desde los
bordes con dos conjuntos de visitados que se intersectan al final. Se
var\'ia la forma de la matriz (cuadrada/angosta) para medir el costo
de esa b\'usqueda anclada en el borde.
\end{itemize}

Las m\'etricas son ciclos/tiempo simulado, instrucciones ejecutadas y
throughput (celdas por ciclo), contra una ejecuci\'on RISC-V base sin
acelerador. Las herramientas son SystemC 2.3.4 con TLM 2.0 para el
modelo, y \texttt{riscv64-unknown-elf-gcc/g++} para compilar el
software.

%=========================================================================
% NOTA: Las secciones siguientes NO son parte de la entrega de Semana 5.
% Se dejan comentadas como esqueleto para los avances posteriores.
%
% \section{Resultados y An\'alisis}                    % Avance 1 / 2
% \section{Conclusiones y Trabajo Futuro}              % Articulo final
%=========================================================================

%=========================================================================
\section*{Declaraci\'on sobre el uso de Inteligencia Artificial}
Durante la elaboraci\'on de este trabajo se utilizaron herramientas de
inteligencia artificial generativa como apoyo en tareas de validaci\'on de
informaci\'on, mejora de la redacci\'on y consolidaci\'on de contenido. En
particular, se emplearon para contrastar afirmaciones t\'ecnicas contra las
fuentes citadas, refinar la claridad y el estilo del texto, y consolidar la
informaci\'on de los trabajos del estado del arte. Un ejemplo del tipo de
instrucci\'on utilizada es: \textit{``consolida la informaci\'on que te dimos
de los 10 art\'iculos y c\'italos correctamente seg\'un la t\'ecnica con que
mejoran el DFS''}. Todo el contenido t\'ecnico, las decisiones de dise\~no y la
selecci\'on final de referencias fueron revisados y validados por los autores.

%=========================================================================
\bibliographystyle{IEEEtran}
\bibliography{refs}

\end{document}
